# TP2 Commun : Stack PHP

![PHP](./img/php.jpg)

*Copain PHP.*

**Droit au but : vous allez conteneuriser votre projet PHP Symfony.**

> *Installer MySQL et Apache sur votre machine avec WAMP/LAMP/MAMP c'est bien si on s'en passe non ?*

Le but donc :

➜ **avoir un seul `docker-compose.yml` qui lance tout**

- un conteneur avec Apache/PHP installés qui fait tourner votre code
```bash
[alexy@TP1-Linux-B2 ~]$ docker ps
CONTAINER ID   IMAGE     COMMAND                  CREATED          STATUS          PORTS                  NAMES
f0b0b0b0b0b0   debian    "sleep 9999"             3 seconds ago    Up 2 seconds                           conteneur_flopesque
a1a1a1a1a1a1   debian    "sleep 9999"             3 seconds ago    Up 2 seconds                           conteneur_nul

[alexy@TP1-Linux-B2 ~]$ docker exec -it conteneur_flopesque bash
root@f0b0b0b0b0b0:/# apt update && apt install -y apache2 php
```
- un conteneur base de données MySQL
- un conteneur PHPMyAdmin pour gérer la base

➜ **on utilise des images officielles dans l'idéal**

- on évite de rédiger des `Dockerfile` si on peut
- surtout si c'est des images officielles

➜ **donc pour bosser sur le projet :**

- `docker compose up`
- tu dév sur ta machine, ça s'exécute sur des conteneurs
- `docker compose down` quand t'as fini de dév, plus rien qui tourne

➜ **et surtout : juste un fichier `docker-compose.yml` à se partager au sein du groupe**

- quelques lignes
- pour avoir exactement le même environnement
- à la racine du projet dans le dépôt git c'est carré

## Sommaire

- [TP2 Commun : Stack PHP](#tp2-commun--stack-php)
  - [Sommaire](#sommaire)
- [0. Setup](#0-setup)
- [I. Packaging de l'app PHP](#i-packaging-de-lapp-php)

# 0. Setup

➜ **Dans le TP, l'emoji 📜 figurera à la fin de chaque partie pour t'indiquer quels fichiers tu dois rendre**

Bon, je vais pas y couper, et j'vais découvrir encore plein de trucs que j'ai ps envie de découvrir.

T'es un dév. Tu dév avec ta machine, ton OS. Donc ça veut dire...

➜ **Installer Docker sur votre PC**

- pas dans une VM quoi, sur ton PC
- doc officielle
- je préviens tout de suite pour les Windowsiens :
  - Docker nécessite soit WSL soit Hyper-V
  - je vous recommande WSL parce que Hyper-V il va péter votre VirtualBox
  - et même avec WSL, magic happens
  - on l'a vu en cours et premier TP, Docker, c'est une techno Linux...

> Même si j'étais dév sous Windows, je préférerai lancer moi-même une VM Linux et faire deux trois bails d'intégration pour que je puisse lancer des commandes `docker run` sur mon PC qui lance des conteneurs dans la VM. Je peux vous apprendre c'est pas compliqué, faut juste lancer la VM quand tu veux use Docker (au lieu de lancer Docker, ça revient au même quoi finalement, t'façon il lance un noyau Linux pour toi le bougre si tu le fais pas toi-même). J'suis ptet trop un hippie après hein.

![Docker on Windows](./img/docker_on_windows.jpg)

# I. Packaging de l'app PHP

J'vous oriente dans la démarche :

➜ **on a dit qu'on voulait 3 conteneurs**

- parce qu'on est pas des animaux à tout mettre dans le même
- un conteneur = un process please

➜ **d'abord on prend des infos sur les images dispos**

- [PHP y'a une image officielle](https://hub.docker.com/_/php), lisez le README pour voir comment s'en servir
  - on dirait que le plus simple c'est de faire votre propre Dockerfile
  - surtout si vous avez besoin d'ajouter des libs
  - à vous de voir, lisez attentivement le README
- [idem pour MySQL](https://hub.docker.com/_/mysql)
  - là pas besoin de Dockerfile, on utilise direct l'image
  - on peut config :
    - un user et son password, ainsi qu'une database à créer au lancement du conteneur
    - direct via des variables d'environnement
    - c'est de ouf pratique
  - on peut aussi jeter un fichier `.sql` dans le bon dossier (lire le README) avec un volume, et il sera exécuté au lancement
    - parfait pour créer un schéma de base
- par contre pour PHPMyAdmin
  - pas d'image officielle
  - cherchez sur le Docker Hub y'a plusieurs gars qui l'ont packagé
  - c'est très répandu, donc y'a forcément une image qui fonctionne bien

➜ **ensuite on run les bails**

- vous pouvez jouer avec des `docker run` un peu pour utiliser les images et voir comment elles fonctionnent
- rapidement passer à la rédaction d'un `docker-compose.yml` qui lance les trois
- lisez bien les README de vos images, y'a tout ce qu'il faut

Pour ce qui est du contenu du `docker-compose.yml`, à priori :

- **il déclare 3 conteneurs**
  - **PHP + Apache**
    - un volume qui place votre code PHP dans le conteneur
    - partage de port pour accéder à votre site
  - **MySQL**
    - définition d'un user, son mot de passe, un nom de database à créer avec des variables d'environnement
    - injection d'un fichier `.sql`
      - pour créer votre schéma de base au lancement du conteneur
      - injecter des données simulées je suppose ?
  - **PHPMyAdmin**
    - dépend de l'image que vous utilisez
    - partage de port pour accéder à l'interface de PHPMyAdmin
- en fin de TP1, vous avez vu que vous pouviez `ping <NOM_CONTENEUR>`
  - **donc dans ton code PHP, faut changer l'IP de la base de données à laquelle tu te co**
  - ça doit être vers le nom du conteneur de base de données

> *Donc : dès qu'un conteneur est déclaré dans un `docker-compose.yml` il peut joindre tous les autres via leurs noms sur le réseau. Et c'est bien pratique. **Nik les adresses IPs.***

Bon j'arrête de blabla, voilà le soleil.

🌞 **`docker-compose.yml`**

- genre `tp2/php/docker-compose.yml` dans votre dépôt git de rendu
- votre code doit être à côté dans un dossier `src` : `tp2/php/src/tous_tes_bails.php`
- s'il y a un script SQL qui est injecté dans la base à son démarrage, il doit être dans `tp2/php/sql/seed.sql`
  - on appelle ça "seed" une database quand on injecte le schéma de base et éventuellement des données de test
- bah juste voilà ça doit fonctionner : je git clone ton truc, je `docker compose up` et ça doit fonctionne :)
- ce serait cool que l'app affiche un truc genre `App is ready on http://localhost:80` truc du genre dans les logs !

➜ **Un environnement de dév local propre avec Docker**

- 3 conteneurs, donc environnement éphémère/destructible
- juste un **`docker-compose.yml`** donc facilement transportable
- TRES facile de mettre à jour chacun des composants si besoin
  - oh tiens il faut ajouter une lib !
  - oh tiens il faut une autre version de PHP !
  - tout ça c'est np

![save urself](img/save_urself.png)